港共幹部楊光生平

楊光（1926年－2015年5月16日），港九工會聯合會（工聯會）理事長，一代恐怖份子。六七暴動期間為「各界鬥委會」主任委員，被視為左派暴動的總指揮。

早年
楊光於1948年加入電車公司工作，1954年起擔任左派工會「香港電車職工會」副主席，反對莊士頓開除左派工人，曾策動員工拒向乘客售票，讓他們免費乘車，成功迫使資方讓步，而楊光本人亦於1954年7月1日與左派電車工會主席陳耀材等31人遭電車公司解僱[1]。

1960年代曾參與「港九車床打磨職工會」。

六七暴動
1967年5月，香港人造花廠位於新蒲崗的分廠爆發工潮，左派工會介入。同月12日，左派陣營成立「港九各界同胞反對港英迫害鬥爭委員會」，楊光被推舉為主任委員。

暴動之後
楊光於暴動過後繼續擔任工聯會理事長，1988年李澤添接任職位後擔當會務顧問，一直至2015年去世。

楊光亦於1975年起出任大陸全國人大代表，1988年任大陸全國政協委員，至2003年任期屆滿。

六七暴動 WIKI

六七暴動 WIKI
楊光

TKP Yeung Kwong.png
楊光
楊光（1926年－2015年5月16日），港九工會聯合會（工聯會）理事長，一代恐怖份子。六七暴動期間為「各界鬥委會」主任委員，被視為左派暴動的總指揮。

早年
楊光於1948年加入電車公司工作，1954年起擔任左派工會「香港電車職工會」副主席，反對莊士頓開除左派工人，曾策動員工拒向乘客售票，讓他們免費乘車，成功迫使資方讓步，而楊光本人亦於1954年7月1日與左派電車工會主席陳耀材等31人遭電車公司解僱[1]。

1960年代曾參與「港九車床打磨職工會」。

六七暴動
1967年5月，香港人造花廠位於新蒲崗的分廠爆發工潮，左派工會介入。同月12日，左派陣營成立「港九各界同胞反對港英迫害鬥爭委員會」，楊光被推舉為主任委員。

暴動之後
楊光於暴動過後繼續擔任工聯會理事長，1988年李澤添接任職位後擔當會務顧問，一直至2015年去世。

楊光亦於1975年起出任大陸全國人大代表，1988年任大陸全國政協委員，至2003年任期屆滿。

獲頒大紫荊勳章爭議
2001年，時任行政長官董建華宣佈楊光獲頒大紫荊勳章，其理由為「積極參與香港工運多年，對勞工福利有突出建樹。並且長期為廣大基層服務，表現出色」，但就迴避了楊光在六七年擔任暴動總指揮這個極受爭議的部分，亦因此引起香港廣大市民的憤怒，質疑特區政府為何頒授勳章予一名大搞恐怖活動，並引起不少無辜市民死傷的暴徒。

楊光在獲勳後回應關於六七暴動的提問，他指當年是「為了反對當時的殖民統治，殖民地政府以高壓手段對待他們，所以要反對殖民地政府」，而對當年的真假炸彈浪潮，則指「鬥爭是大規模的，全港性也起來，各界也起來反對，各種方式也有，加上港英以這種手段對付，是必然會出現的」。

於沙頭角槍戰中殉職的警目馮燕平兒子馮金堂，就楊光授勳一事，怒斥特區政府冷酷[2]。

於暴動期間石寶德勳爵訪港時，因拆彈遭炸彈炸傷的警務督察周湛樵指，楊光在暴動期間可能對他的所屬機構有貢獻，但對香港政府作出何種貢獻就不知道了。

曾經在「三報事件」中入獄的左派人士翟暖暉指出，特區政府以「工運」作為頒獎予楊光的理據，劉千石及李卓人亦有從事工運，如果劉、李不能排期得到勳章，那麼楊光獲獎便是明顯存在政治因素。

逝世
楊光於2015年5月16日凌晨在沙田威爾斯親王醫院病逝，終年89歲，政務司司長林鄭月娥代表特區政府讚揚楊光「多年來積極參與香港工運，對勞工福利有突出建樹，長期為廣大基層服務」，用詞與楊光在2001年獲頒大紫荊勳章之理據幾乎一樣。

當年的「各界鬥委會」委員吳康民撰文指，楊光在六七暴動中雖被推舉為「各界鬥委會主任委員」，但並未參與實際工作（當時的決策者實為中共港澳工委梁威林等人）。吳氏形容楊光是「一個平和但缺乏主見的人」，他之所以被推舉為旗手，是因為他「聽話」，又指楊光文化不高，缺乏辯才，因此不算是一位出色的工會領袖。

時事評論員陶傑指，楊光後來送女兒楊寧往英國唸書，楊寧後來嫁予英國人潘栢思[3]。

其喪禮於6月14日在紅磡世界殯儀館舉行，期間有民眾在殯儀館外示威，抗議特區政府讚揚楊光的做法，是侮辱當年暴動死傷者的家屬[4]。

呢個世界公平咩？

推